[
  { "question": "Co sprawiło, że zapłodnienie roślin nasiennych jest niezależne od obecności wody?", "answer": "Obecność łagiewki pyłkowej, ponieważ komórki plemnikowe są przenoszone do wnętrza zalążka przez łagiewkę pyłkową czyli długą wypustkę gametofitu męskiego." },
  { "question": "Jak u roślin nagonasiennych nazywa się gametofit męski?", "answer": "Ziarno pyłku." },
  { "question": "Jak u roślit nagonasiennych nazywa się gametofit żeński?", "answer": "Bielmo pierwotne" },
  { "question": "Określ czy ziarno pyłku sosny zwyczajnej jest przenoszone przez zwierzęta czy przez wiatr, uzasadnij odpowiedź odwołując się do cech jego budowy", "answer" : "Przez wiatr, ponieważ posiada pęcherz lotny dzięki czemu wiatr może go przenieść" },
  {"question": "Co występuje u roślin nagozalążkowych w cyklu rozwojowym?", "answer": "Heteromorficzna przemiana pokoleń z dominującym sporofitem"},
  {"question": "Co występuje u roślin okrytozalążkowych w cyklu rozwojowym?", "answer": "Przemiana pokoleń z dominującym sporofitem"},
  {"question" : "jakie są organy wegetatywne roślin okrytozalążkowych i nagozalążkowych", "answer": "Korzenie, łodygi, liście."},
  {"question" : "jakie są organy generatywne roślin okrytozalążkowych i nagozalążkowych", "answer": "Kwiaty"},
  {"question" : "Co jest zasadniczym elementem przewodzącym drewna i łyka w roślinach okrytozalązkowych", "answer": "U drewna są to naczynia a u łyka rurki sitowe."},
  {"question" : "Jakie w większości są kwiaty u roślin okrytozalążkowych?", "answer": "Są obupłciowe."},
  {"question" : "Co oznacza, że kwiat jest obupłciowy?", "answer": "Zawiera oprócz pręcików również słupek."},
  {"question" : "Jak nazywa się dolna część słupka i co się w niej znajduje?", "answer": "Nazywa się zaląznia i znajdują się w niej zalążki."},
  {"question" : "Co występuje podczas rozmnażania się roślin okrytozalązkowych?", "answer": "Podwójne zapłodnienie."},
  {"question" : "Ilu ploidalna jest zygota i bielmo podczas podwójnego zapłodnienia?", "answer": "Zygota jest diploidalna a bielmo jest triploidalne."},
  {"question" : "W co przekształcają się kwiaty po zapłodnieniu?", "answer": "W owoce."},
  {"question" : "Co powstaje z zalążków po zapłodnieniu?", "answer": "Nasiona. A ze ściany zalążni czasami przy udziale innych części kwiatu tworzy się owocnia czyli ściany owocu."},
  {"question" : "Jakie są rodzaje kwiatostanów?", "answer": "Kwiatostany groniaste i kwiatostany wierzchołkowe."},
  {"question" : "Gdzie zachodzi rozwój gametofitu żeńskiego?", "answer": "W kwiatach żeńskich."},
  {"question" : "Gdzie zachodzi rozwój makrospory?", "answer": "W kwiatach żeńskich."},
  {"question" : "Ilu ploidalne są makrospory?", "answer": "Są haploidalne."},
  {"question" : "W co rozwija się jedna makrospora?", "answer": "W gametofit żeński czyli woreczek zalążkowy."},
  {"question" : "Z czego składa się rodnia?", "answer": "Z komórki jajowej i dwóch komórek pomocniczych - syngreid."},
  {"question" : "Jakie są cechy roślin wiatropylnych?", "answer": "Pręciki kwiatu są długie i wiotkie, znamiona słupków mają dużą powierzchnię, pyłek jest lepki i sypki, rośliny wytwarzają go w dużej ilości, okwiat nie występuje lub jest zredukowany i bezwonny."},
  {"question" : "Jakie są cechy kwiatu roślin zapylanych przez zwierzęta?", "answer": "Okwiat jest duży, barwny i pachnący, pyłek jest gruboziarnisty, ciężki i lepki, rośliny wytwarzają go w niewielkich ilościach, kwiat wytwarza słodki nektar, który jest pokarmem zwierząt zapylających."},
  {"question" : "Jakie są trzy mechanizmy ochrony roślin przed samozapyleniem i w jaki sposób działają?", "answer": "Samosterylność - zapylenie własnym pyłkiem nie prowadzi do wytworzenia nasion z powodu zahamowania rozwoju łagiewki pyłkowej. Zróżnicowanie czasu dojrzewania słupków i pręcików - jeśli słupki dojrzewają wcześniej niż pręciki, mamy do czynienia z przedsłupnością a jeżeli pręciki dojrzewają szybyciej niż słupki z przedprątnością. Heterostylia - powstają dwa rodzaje słupków - u jednych osobników słupki krótkie a u innych słupki długie."},
  {"question" : "Gdzie zachodzi rozwój gametofitu męskiego?", "answer": "W kwiatach męskich."},
  {"question" : "Gdzie zachodzi rozwój makrospory?", "answer": "W kwiatach męskich."},
  {"question" : "Ilu ploidalne są mikrospory?", "answer": "Są haploidalne."},
  {"question": "Co się dzieje z trzema makrosporami po podziale mejotycznym komórki macierzystej makrospor?", "answer": "Degenerują"},
  {"question": "Co to są słupki?", "answer": "Struktura powstała na skutek zrośnięcia się jednego owocolistka lub kilku owocolistków."}
]
